<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[EEII]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>site-lib/media/favicon.png</url><title>EEII</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Mon, 24 Nov 2025 14:46:36 GMT</lastBuildDate><atom:link href="site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Mon, 24 Nov 2025 14:46:32 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[La representación política]]></title><description><![CDATA[ <img alt="Pasted image 20251028105618.png" height="139" src="pasted-image-20251028105618.png" target="_self" style="width: 208px; max-width: 100%;">Reglas que regulan el proceso electoral mediante el establecimiento de las circunscripciones electorales, la forma de las candidaturas, los procesos de votación, y método de conversión de votos escaños. Gerrymandering / representación Capacidad de electores de decidir candidatos electos Libertad electoralMayor o menos proporcionalidad Estos pueden variar, pero tienen principios fundamentales de la representación que privilegian.Generación de mayorías por sobre la representación proporcional de acuerdo a los votos. Favorecen una mayoría de gobierno. La distribución de los cargos es el numero de votos obtenidos por los candidatos. Generalmente se utiliza para elecciones de magnitud uno. Hay distintas formulas mayoritarias para elecciones de magnitud uno:Gana quien obtiene la mayor cantidad de votos individuales, pero no consigue más del 50% de los votos necesariamente.
Alcaldes Sistema de un solo ganador que cuente con la mayoría de votos válidamente emitidos (restando los nulos y blancos). Si esto no se obtiene en la primera votación, se realiza una segunda votación con las dos primeras mayorías.
Presidencia Se requiere un 40% de los votos +1 (u otro porcentaje menor a 50). También se realiza una segunda vuelta si esto no se obtiene en una primera instancia. Gobernadores
Elecciones nominales (magnitud=1). Se colocan en orden los candidatos. Cada elector tiene tantos votos como candidatos a elegir y los puede distribuir como estime conveniente. Resultan electos los candidatos que tienen más votos (individualmente).Correspondencia entre votos y escaños de una determinada coalición. Lo importante es el voto de las listas no los votos individuales. Privilegian a los votos de los conglomerados que compiten. Sistema utilizado en Chile para elegir a los parlamentarios, concejales y los cores. Se cuentan los votos de cada lista Se dividen los votos de cada lista sucesivamente hasta la magnitud Los cocientes se ordenan de mayor a menor Se determina La cifra repartidora, la cual corresponde al cociente en la posición de la magnitud de la elección. Los cargos se asignan a las listas con cocientes igual o mayores a la cifra repartidora
(la cantidad asignada coincide con la cantidad de veces que cabe la cifra repartidora en los votos totales)
Caso Chileno
Partidos que forman un pacto suman sus votos par el primer D'Hont y luego se realiza una segunda iteración dentro del pacto utilizando los votos que obtuvo cada partido donde la magnitud esta determinada por los cargos asignados al pacto en la primera operación. Cambian los divisores para obtener una mejor proporcionalidad. Los divisores parten en 1.4 y avanzan en numero impares. Determina una cuota de votos, para esto, se divide total de votos emitidos por la magnitud. Los cargos de cada lista corresponde a la cantidad de veces que cabe esta cuota en el total de votos de cada lista. Si faltan cargos por repartir los cargos que sobran se le asigna a la lista con el resto mayor. Mezclan dos principios de diseño de sistema electoral. Parte del grupo de sistemas electorales "multiple tier", donde los cargos son distribuidos en dos o más "overlaping sets of districs"
Un tier (nivel) distribuye escaños nominalmente y según listas
Existe un "nominal tier" y un "list tier"
Partidos presentan candidatos en cada distrito y una lista nacional (cerrada) de candidatos a nivel nacional. Cada persona tiene dos votos: candidato en un distrito y una lista de candidatos de partido. Los resultados no influye sobre la otra.
Se utiliza para la camara baja en Japon y Rusia El resultado en un nivel afecta el otro. El numero de cargos total de un partido depende de la proporcion de votos a nivel nacional (segundo voto). Cantidad de cargos que se eligen en un territorio electoral Se vota por candidatos dentro de una lista.Solo se vota por una lista ordenada por el partido. ]]></description><link>la-representación-política.html</link><guid isPermaLink="false">La representación política.md</guid><pubDate>Mon, 24 Nov 2025 14:31:50 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;.&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item></channel></rss>